\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ustawienia marginesu
\usepackage[left=1.6in,right=.8in,top=1.5in,bottom=1.5in]{geometry}

% polskie reguły dzielenia wyrazów itd
\usepackage{polski}

% polskie znaki zakodowane w UTF8
\usepackage[utf8]{inputenc}

% automatyczne generowanie odnośników w plikach PDF
\usepackage[pdftex,linkbordercolor={0 0.9 1}]{hyperref}

% pakiety matematyczne
\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs}

% ładne składanie odnośników do stron www
\usepackage{url}

% rozbudowane możliwości wypunktowań
\usepackage{enumerate}

% możliwość dodawania plików graficznych
\usepackage{graphicx}

%%% definicje twierdzeń itd :)
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}[section]
\newtheorem{stw}[tw]{Stwierdzenie}
\newtheorem{fakt}[tw]{Fakt}
\newtheorem{lemat}[tw]{Lemat}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{df}[tw]{Definicja}
\newtheorem{ex}[tw]{Przykład}
\newtheorem{uw}[tw]{Uwaga}
\newtheorem{wn}[tw]{Wniosek}
\newtheorem{zad}{Zadanie}

% oznaczenia zbiorów liczbowych
\DeclareMathOperator{\R}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\Z}{\mathbb{Z}}
\DeclareMathOperator{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\Q}{\mathbb{Q}}


% wartość bezwzględna, norma, iloczyn skalarny, nośnik, rozpięcie przestrzeni...
\providecommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}
\providecommand{\var}[1]{\operatorname{var}(#1)}

% fajne nagłówki i stopki na stronie
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[R]{\textbf{\thepage}}
\fancyhead[L]{\small\sffamily \nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% typowe dane dokumentu
\title{Funkcje ciągłe i różniczkowalne}
\date{30 listopada 2010}

% tu podaj swoje imię i nazwisko!
\author{Witold Bołt}

% zaczynamy dokument
\begin{document}

% pokaż tytuł
\maketitle

% spis treści
\tableofcontents

\section{Funkcje ciągłe}

\begin{df} 
(funkcja ciągła). Niech $f : (a, b) \rightarrow$  $\R$, oraz nie $x_{0} \in (a, b)$. Mówimy, że funkcja $f$ jest ciągła w punkcie $x_{0}$ wtedy i tylko wtedy, 
gdy:
\[ 
\forall_{\varepsilon >0}\exists_{\delta>0}\forall_{x} \in (a, b) \left |x - x_{0} \right| < \delta \Rightarrow \left |f(x) - f(x_{0})\right | < \varepsilon. 
\]
\end{df}
\begin{ex} 
Wielomiany, funkcje trygonometryczne, wykładnicze, logarytmiczne są ciągłe w każdym punkcie swojej dziedziny.
\end{ex}
\begin{ex}Funkcja $f$ dana wzorem:
\[ 
f(x)=\left\{\begin{matrix}
x + 1 & \textrm{ dla } x \neq  0 \\ 
0 & \textrm{ dla } x = 0 
\end{matrix}\right.
\]
Jest ciągła w każdym punkcie poza $x_{0} = 0$. \\ \\
\noindent Niech $\Q$ oznacza zbiór wszystkich liczb wymiernych.
\end{ex}
\begin{ex}Funkcja $f$ dana zworem:
\[ 
f(x)=\left\{\begin{matrix}
0 & \textrm{ dla } x \in \mathbb{Q} \\
1 & \textrm{ dla } x \notin \mathbb{Q}
\end{matrix}\right.
\] 
nie jest ciągła w żadnym punkcie.
\end{ex}

\begin{ex}Funkcja $f$ dana wzorem:
\[ 
f(x)=\left\{\begin{matrix}
0 & \textrm{ dla } x \in \mathbb{Q} \\
x & \textrm{ dla } x \notin \mathbb{Q}
\end{matrix}\right.
\]
jest ciągła w punkcie $x_{0} = 0$, ale nie jest ciągła w pozostałych punktach dziedziny.
\end{ex}
\begin{zad}
Udowodnij prawdziwość podanych przykładów.
\end{zad}
\begin{df}Jeśli funkcja $f : A \rightarrow \R$ jest ciągła w każdym punkcie swojej dziedziny A to mówimy krótko, że jest ciągła.
\end{df}
Poniższe twierdzenie zbiera podstawowe własności zbioru funkcji ciągłych.
\begin{tw}Niech funkcje $f, g : R \rightarrow \R$ będą ciągłe, oraz niech $\alpha, \beta \in \R$.
Wtedy funkcje:
\begin{enumerate}[a)]
\item $h_{1}(x) = \alpha \cdot  f(x) + \beta \cdot g(x)$,
\item $h_{2}(x) = f(x) \cdot  g(x)$,
\item $h_{3}(x) = \frac{f(x)}{g(x)}$
(o ile $g(x) \notin 0$ dla dowolnego $x \in \R$),
\item $h_{4}(x) = f(g(x))$,
\end{enumerate}
są ciągłe.
\end{tw}
Następne twierdzenie zwane powszechnie „własnością Darboux” lub twierdzeniem o wartości pośredniej ma liczne praktyczne zastosowania. Mówi ono o tym, że jeśli 
funkcja ciągła przyjmuje jakieś dwie wartości, to przy odpowiednich założeniach co do dziedziny, przyjmuje też wszystkie wartości pośrednie. Możemy sobie to 
łatwo wyobrazić na przykładzie funkcji, która opisuje zmianę temperatury w czasie.
Jeśli o 7:00 było $-1^{\circ}$C a o 9:00 było $2^{\circ}$C, to zapewne gdzieś między 7:00 a 9:00 był taki moment, że temperatura wynosiła dokładnie 
$0^{\circ}$C.

\begin{tw}Niech $f : [a, b] \rightarrow \R$ ciągła, oraz niech $f(a) \neq f(b)$. Wtedy dla dowolnego $y_{0} \in conv\{f(a), f(b)\}$ istnieje $x_{0} \in [a, b]$ 
takie, że $f(x_{0}) = y_{0}$.
\end{tw}
\section{Różniczkowalność}
\begin{df}Niech $f : (a, b) \rightarrow \R$, $x_{0}$ $\in (a, b)$ oraz $f$ ciągła w otoczeniu punktu $x_{0}$. Jeśli istnieje granica:
\[ 
\lim_{x\rightarrow x_{0}}\frac{f(x) - f(x_{0})}{x - x_{0}} 
\]
i jest skończona, to oznaczamy ją przez $f'(x_{0})$ i nazywamy pochodną funkcji $f$ w punkcie ${x_{0}}$.
\end{df}
\begin{df}Jeśli funkcja $f$ posiada pochodną w każdym punkcie swojej dziedziny, to mówimy, że $f$ jest różniczkowalna. Istnieje wtedy funkcja $f'$, która 
każdemu
punktowi z dziedziny funkcji $f$ przyporządkowuje wartość pochodnej pochodnej
funkcji $f$ w tym punkcie.
\end{df}
\begin{ex}
Wielomiany, funkcje trygonometryczne, wykładnicze, logarytmiczne są różniczkowalne w każdym punkcie dziedziny.
\end{ex}
\begin{ex}
Funkcja $f(x) = |x|$ jest ciągła, ale nie posiada pochodnej w punkcie
$x_{0} = 0$.
\end{ex}
\begin{tw}
Niech $f : [a, b] \rightarrow \R$ ciągła i różniczkowalna na $(a, b)$. Dodatkowo niech $f'(x) \neq 0$ dla $x \in (a, b)$, oraz niech $m = min_{x \in [a,b]}f(x), 
M = max_{x \in [a,b]} f(x)$.
Wtedy na pewno $f(a) = m$, $f(b) = M$ lub $f(a) = M$ i $f(b) = m$
\end{tw}

\end{document}

